港8萬電腦遭入侵警設網站掃「屍毒」

港8萬電腦遭入侵
警設網站掃「屍毒」

要聞

【本報訊】警方指全港有多達8萬部電腦受「殭屍病毒」入侵，黑客以此勒索及犯罪有加劇趨勢，早前全球肆虐的勒索病毒程式WannaCry更出現變種。為防問題惡化，警方今日起展開為期一年的網絡安全運動，更與三間防毒軟件公司合作，設立專門網站，提供程式供市民免費下載，以掃描電腦確認是否已感染惡意程式再作修復。
記者：徐雲庭 金敏琍

警方網絡安全及科技罪案調查科高級督察張偉豪指出，今次「網絡安全運動2017」旨在打擊殭屍病毒，減少對各機構及個人電腦的威脅。

警方展開「網絡安全運動2017」，打擊電腦殭屍病毒。警方網頁圖片

黑客冒事主發詐騙電郵

另外，總督察曾雅詩表示，市民每次在專門網站 下載保安軟件，可掃描電腦一次，確認是否已中毒，但程式不能代替傳統防毒軟件的功能。
殭屍病毒是指黑客創造的惡意程式，可透過電郵、檔案等感染眾多電腦，黑客再利用數以萬計的中毒電腦群展開網絡攻擊，例如發動DDoS攻擊其他國家電腦甚至政府機關。
另外，黑客入侵受害人電腦後，可偷取個人資料與銀行密碼盜財、或以加密勒索軟件如WannaCry將受害人電腦檔案加密，再勒索金錢，又或是下令中毒電腦發送含電腦病毒垃圾郵件以入侵他人電腦，不論個人或私人機構電腦都有機會中招。
上月黑客加密勒索軟件如WannaCry便曾席捲全球，估計逾20萬部電腦中毒遭勒索，內地情況較嚴重，大學、油公司及公安部都有電腦中毒。
警方指WannaCry病毒已出現變種，提醒市民小心，今年至今警方共收到3宗WannaCry感染個案，全部涉及中小企，公司電腦檔案被加密後遭勒索價值300至600美元（約2,340至4,680港元）不等的比特幣。警方又指，3間感染WannaCry均沒付贖金，受害公司使用的多是較舊款的視窗，例如Windows 7。
警方又指出，今年首季科技罪案有1,353宗，涉款共2億元（部份涉冒認機主發電郵詐騙巨款），至於去年更有5,939宗，共騙去23億元。
警方呼籲市民小心，包括須為電腦安裝防毒軟件及定期更新，切勿開啟來歷不明電郵附近或瀏覽可疑網站。

97年主權移交至今，香港前進還是倒退？「蘋果」與你細數廿載風雨。
【回歸二十年】專頁：